
Брокер сообщений — программный модуль, обеспечивающий доставку (с возможностью промежуточной обработки и аудита) 
сообщений между другими модулями.

Функциональные колодцы
Изолированность групп, команд и целых отделов — это и есть те самые функциональные колодцы, обнаруженные Арсением в 
стартапе. Из-за них замедляется поиск ошибок и их последующее исправление, образуются простои, тратится огромное 
количество времени на поиск виновных и ответственных, а также напрочь рассеивается понятие того, кто и сколько будет 
выполнять определённые задачи. Параллельно с этим бизнес теряет время и деньги.

Правила поведения: нужно создать условия для того, чтобы, к примеру, разработчик мог пойти к администраторам и вместе 
деплоить, а не стучаться в закрытые двери и получать от ворот поворот. Аналогичная ситуация может быть и с 
администраторами, которые должны видеть и понимать, что происходит у разработчиков, дабы постоянно «быть на связи».
Установление горизонтальных связей между группами!!!

## ценности из Agile Manifesto:

    - Люди и взаимодействие важнее процессов и инструментов.
    - Работающий продукт важнее исчерпывающей документации.
    - Сотрудничество с заказчиком важнее согласования условий контракта.
    - Готовность к изменениям важнее следования первоначальному плану.

## Основные идеи Scrum:

    - Разделять абстрактные цели на множество небольших конкретных задач. Назначить им приоритеты и оценить 
    сложность каждой.
    - Разделять время команды на короткие итерации одинаковой длины (обычно 1-2 недели). В конце такой итерации 
    команда может показать вживую, что было сделано за это время.
    - Согласовать с заказчиком приоритеты и планы релизов после каждой итерации, учитывая новый опыт.
    - Улучшать процесс после каждой итерации.

## Основные идеи Kanban

    - Визуализировать процессы: работа разбита на задачи, и каждой задаче соответствует стикер; стикер наклеен в 
    одной из колонок таблицы; каждая колонка представляет какой-то этап процесса. Kanban-доска всегда на глазах 
    сотрудников. Любой может подвинуть или добавить стикер.
    - Ограничивать число одновременно выполняемых задач (WIP — work in progress) для каждой колонки (кроме первой 
    и последней). К примеру, в нашей бургерной работают три повара (поэтому WIP в колонке «Готовится» равен 3), 
    два официанта (WIP в колонке «Доставка» равен 2) и один кассир для приёма заказов. Кассир наклеивает стикеры с 
    заказами в первую колонку Kanban-доски — «Бэклог».

![img.png](img.png)


## Пять идеалов DevOps

Первый идеал. Локальность и простота: нужно стремиться к простоте во всём. Любая из команд разработчиков должна иметь 
возможность изменять свой код без риска навредить другим командам. Внутренняя сложность в коде, организационной 
структуре или процессах — это то, от чего нужно держаться подальше.

Второй идеал. Фокус, поток и удовольствие: второй идеал — о чувствах, которые ты испытываешь по отношению к своей 
работе. Возможно, всё, что ты делаешь на работе — скучаешь и ждёшь пока коллеги сделают что-то для тебя? Работаешь 
ли ты над своей задачей, не замечая, что происходит вокруг тебя? Ждёшь ли ты, пока вещи, над которыми ты работаешь, 
взорвутся в продакшене, чтобы героически тушить пожары и получать за это выговоры? А, может быть, ты работаешь над 
небольшими изменениями в потоке, получая быструю и непрерывную обратную связь? Это именно те условия, которые 
позволяют сфокусироваться на достижении результата, а также учиться и совершенствоваться, чтобы в итоге получать 
наслаждение от проделанной работы.

Третий идеал. Непрерывное совершенствование: третий идеал говорит о постоянном возвращении технического долга и 
совершенствовании архитектуры. Когда технический долг и архитектура — первый приоритет, команды могут работать в 
потоке, достигая лучших результатов быстрее и безопаснее, да и работа будет в удовольствие.

Четвёртый идеал. Психологическая безопасность: согласно исследованиям, проведённым в крупных компаниях, 
психологическая безопасность крайне способствует лучшей производительности. Когда члены команды могут открыто 
говорить о проблемах, они могут победить их в зародыше. Решение проблем в коллективе требует откровенности, а 
откровенность невозможна в присутствии страха. При выполнении умственной работы психологическая безопасность 
играет такую же роль, как физическая безопасность при выполнении ручного труда. Важным аспектом психологической 
безопасности является отсутствие практики «поиска крайнего», который совершил ту самую роковую ошибку, привёдшую 
к какой-либо "катастрофе" (обычно потеря денег или клиентов). Разумная реакция на "катастрофу" - это 
совершенствование механизмов, чтобы исключить подобные ошибки в дальнейшем.

Пятый идеал. Внимательность к нуждам заказчика: успешные компании всегда внимательно относятся к нуждам своих 
потребителей и заказчиков. Именно эти люди, в конечном итоге, платят за твою работу. Однако, нельзя забывать 
и о частях компании, невидимых для заказчика. Они тоже являются важными элементами потока поставки ценности. 
В случае недостатка ресурсов, любая из этих частей может стать «бутылочным горлышком» потока.


# Gitlab

В файле .gitlab-ci.yml должны быть описаны этапы (stages) сборки и задачи (jobs), которые выполняются на том 
или ином этапе. Концепции CI/CD:

    - Pipeline — это конвейер, который описывается в .gitlab-ci.yml и выполняет указанные там действия.
    - Job artifacts — результаты выполнения задач могут сохраняться в виде артефактов.
    - Cache dependencies — для ускорения сборки зависимости могут сохраняться.
    - CI/CD variables — переменные, которые могут использоваться в .gitlab-ci.yml. Рекомендуется не задавать
    переменные в самом файле, а определять их, например, для проекта в настройках CI/CD.

```yml
    stages:
      - build
      - release

    build_a:
      stage: build

    build_b:
      stage: build

    release_a:
      stage: release

    release_b:
      stage: release
      only:
        - master
        - tags
      changes:
        - backend/*
        - frontend/*
      except:
        refs:
            - schedules
            - triggers
        variables:
            - $CI_COMMIT_MESSAGE =~ /skip tests/  
```

Блок only, благодаря которому задача будет вызвана при некоторых условиях. Например, changes регламентирует 
названия папок, в которых должны произойти изменения, чтобы задача запустилась. Без дополнительных аргументов 
переданные значения будут обозначать ветки, на изменения в которых надо реагировать, или теги (RegEx приветствуется)

Кроме only есть противоположный ему по функционалу except, позволяющий пропускать запуск задачи, если условие 
попадётся под условие. Да-да, то же самое, что в only, но со знаком минус. Тут мы видим условия refs: schedules 
и triggers, пропускающие запуск этой задачи, если та вызвана по расписанию, через вызов API, либо если коммит 
содержит текст «skip tests».

Можно прописывать условия с помощью rules-if-when, а также зависимости.

```yml
script: cd backend && mvn package
rules:
  - if: $CI_MERGE_REQUEST_TARGET_BRANCH_NAME =~ /^hotfix/ && $CI_MERGE_REQUEST_SOURCE_BRANCH_NAME =~ /^dev/
    when: never
```

Также можно прописывать зависимости джобов (задач) друг от друга

```yml
telegram-notification-backend:
  stage: notify
  only:
    changes:
    - backend/*
  script:
    - curl <отправка вашего сообщения>
  needs:
    - build-backend-code-job

telegram-notification-frontend:
  stage: notify
  only:
    changes:
    - frontend/*
  script:
    - curl <отправка вашего сообщения>
  needs:
    - build-frontend-code-job 
```


# Проверка на безопасность

подходы существуют при проверке кода на безопасность: SAST DAST IAST RASP

SAST (Static Application Security Testing — статическое тестирование безопасности приложения) — тестирование 
«белого ящика». Это анализ кода на соответствие стандартам и возможное наличие уязвимостей без запуска исследуемого 
приложения на исполнение. Проверки SAST подключаются на ранних этапах разработки ПО и позволяют подсвечивать проблемы 
с кодом ещё до того момента, как приложение будет запущено.

DAST (Dynamic Application Security Testing — динамическое тестирование безопасности приложения) — тестирование 
«чёрного ящика». Это поиск распространённых уязвимостей и слабых мест в работающем приложении до того, как это 
сделали злоумышленники. Иными словами, это имитация атаки на систему. Такой анализ не подразумевает доступ к исходному 
коду и производится за счёт использования методов внедрения ошибок в приложения, таких как передача некорректных или 
вредоносных данных в программное обеспечение (например,SQL-инъекции).

IAST (Interactive Application Security Testing — интерактивное тестирование безопасности приложения) — анализирует 
работу приложения изнутри. В рамках IAST устанавливаются агенты (датчики), которые непрерывно выполняют сбор и анализ 
данных о работе приложения во время его тестирования (ручное, автоматическое). Датчики могут иметь доступ к различным 
компонентам приложения: исходному коду, конфигурациям, потокам данных и другим. Тестирование может выполняться в 
процессе сборки, тестирования или даже работы приложения в производственной среде.

RASP (Run-time Application Security Protection — тестирование безопасности приложения во время работы) — 
анализирует поведение приложения и контекст его выполнения. RASP сканирует и фиксирует запросы к приложению и 
анализирует их обработку внутри приложения. В случае обнаружения подозрительной активности может либо сообщить 
об инциденте, либо даже заблокировать угрозу.

## Виды тестирования

Статический анализ — исследование кода анализатором, без сборки или запуска. В простейшем случае проверяет 
правильность синтаксиса, соответствие стандарту кода для языка программирования. Например, spotbugs для Java.

Модульные (Unit) тесты — проверяют каждую отдельную функцию, метод, блок или класс кода. Чаще всего unit-тесты пишут 
сами программисты: test-driven development (TDD) — до написания тестируемой функции, либо после.

Интеграционные тесты — проверка взаимодействия частей ПО, например, модулей из модульного тестирования или других 
модулей, которые объединяются ради большей функциональности. Интеграционное тестирование следит, чтобы изменения 
в коде одного модуля не ломали другие. Также здесь могут проверяться доступы между модулями или во внешние системы.

Тестирование интерфейса приложения (будь то Web UI или REST API) может производиться вручную и автоматически 
(например, Selenium). Такие тесты чаще всего пишут тестировщики.

Smoke test (дымовое тестирование) — минимальный набор тестов на явные или грубые ошибки. За названием стоят печники, 
которые после сборки агрегата закрывали все заглушки, а потом топили и смотрели, чтобы дым шёл только из правильных 
мест.

UAT (User Acceptance Test) — приёмочное тестирование, которое проводят для проверки выполнения требований спецификации 
или контракта. Может выполняться при участии заказчика при сдаче проекта или части функциональности проекта.

Нагрузочное тестирование — направлено на определение и сбор показателей поведения ПО при высокой нагрузке. Например, 
время отклика интерфейса ПО. Нагрузочное тестирование поддерживает инструменты автоматизации, например, JMeter, 
MZBench, Locust и другие.

Регрессионное тестирование - new bug-fix проверка исправления нового бага, old big-fix проверка, что ранее исправленный
и проверенный баг не стал снова воспроизводится, side-effect нарушение работоспособности затронутого кода


## Интеграция с Sonarcube

Подключение к репозиторию можно организовать через доступ в gitlab (токен доступа нужен), либо добавить вручную.
Создать проект (maven, linux-other) и создать в нем токены доступа (генерируются автоматом, через имя).
По токену будет осуществляться доступ к тестированию в sonar в процессе CI/CD

Прочие настройки:
https://docs.sonarsource.com/sonarqube/latest/devops-platform-integration/gitlab-integration/





